### 巴巴罗萨与霍亨斯陶芬家族的权力之路（9）

Conrad III's Legacy 康拉德三世的遗产

1129年，一位公证人在现存的唯一一份康拉德以对立国王身份发布的宪章中，对Romanorum rex一词使用了augustus作为修饰（即威严的，庄严的，可敬的等（majestic, august, venerable, worthy of respect）词，但由于该文件是由接受者起草的，所以大概并不能反映大法官的官方用词。在康拉德登基后起草的几分宪章中，他被称呼为庄严的罗马人的国王（Romanorum rex augustus），但斯塔沃洛的维巴尔德在1144年起草的来自御前大臣的宪章才第一次将这样的头衔列入其中。1147年3月，维巴尔德进一步扩大了康拉德的头衔，增加了semper一词（意为永恒的），因此就成为了永恒的庄严的罗马人的国王（Romanorum rex et semper augustus）。国王通过书信告知了教宗尤金三世：他的儿子被选为国王、他参加十字军的理由以及维巴尔德当选为科维修道院院长（abbot of Corvey）。这样做的目的可能是为了区分康拉德和小亨利的国王身份——在此之前便有过父亲还在世的时候，就将儿子选为国王的先例，但他们的父亲已经是皇帝。扩大后的国王头衔最初只是在与教宗还有曼努埃尔一世的书信往来，还有写给意大利地区的宪章中使用，这是国王意图提升自己王室权威的一种信号。

巴巴罗萨在1155年6月加冕前发布的110份宪章中，有66份被称为“augustus”或者“semper augustus”。在此之后“semper augustus”便被添加到了帝国的头衔中，但这种用法到了数十年后才成为惯例，并且后来在德文版的头衔中一直被误译为“王国的扩张者（at all times an increaser of the realm）”。无论是教宗尤金三世还是阿德里安四世在称呼康拉德或巴巴罗萨时都只是称呼为罗马人的国王（Romanorum rex），而并没有使用皇帝头衔。虽然巴巴罗萨拥立的对立教宗在其皇室头衔中加入了这些称谓，但只有在亚历山大三世的继任者卢西乌斯三世（Lucius III, r.1181-1185）时期，这种称谓才成为教宗的惯例；但之后教廷继续对罗马人的国王冠以皇帝级别称谓，因此，这种区分表明了对皇权性质的不同看法。

康拉德在1142年2月12日写给约翰二世的信中，首次将自己称为“罗马人的皇帝（Romanorum imperator augustus）”，这个称呼的目的是为了表明两位君主至少在地位上是平等的。起草这封信的宫廷牧师艾伯特曾作为使节出使过君士坦丁堡，因此对拜占庭帝国的礼制非常熟悉。虽然康拉德只是在与拜占庭皇帝的通信中使用了皇帝的头衔，但皇室的附庸们也在他们发布的宪章中称康拉德为皇帝。

事实上，康拉德自称为皇帝要早于他与拜占庭的外交谈判。我们通常认为他是第三位东法兰克国王——康拉德一世（Conrad I, r.911-918），他从未当过皇帝，还有康拉德二世（Conrad II, r.1024-1039）——但他在自己的宪章中自称为康拉德二世，即第二位皇帝。按照这样的说法，那么在他的前任洛塔尔三世之前，只有把查理曼大帝的孙子洛塔尔一世（Lothar I, r.840-855），还有意大利国王洛塔尔（King Lothar of Italy, r.948-950）都算作他的前任，他才能被称为洛塔尔三世。在洛塔尔三世当选之前，公证员特意对君主作为国王和皇帝的序列进行了区分。因此，洛塔尔、康拉德还有巴巴罗萨都认为自己从当选罗马人国王那一刻起便拥有了统治整个帝国的权利。所以，巴巴罗萨之后于1157年在贝桑松提出的主张并非没有先例可循。
德意志与希腊人建立同盟的消息，促使西西里的罗杰二世重新开始考虑与韦尔夫六世还有匈牙利国王盖萨二世结盟——后者与相邻的巴本堡家族在奥地利地区有矛盾——以对抗两个帝国。根据维尔富勒姆编年史（Historia Welforum）的记载，罗杰和盖萨非常担心康拉德对他们不利，于是在12世纪40年代向韦尔夫六世提供了大量的资金援助——据说罗杰每年给了韦尔夫1000马克——让韦尔夫在巴伐利亚、施瓦本和莱茵河沿岸骚扰康拉德，以转移康拉德对匈牙利或西西里的进攻。没有任何资料显示巴巴罗萨在这些事件中扮演了怎样的角色。在第二次十字军中，康拉德将韦尔夫六世视为他的战友，据康拉德本人和维尔富勒姆编年史记载，康拉德在从曼努埃尔一世那里得到好处后，同样给韦尔夫分了一杯羹。韦尔夫因病（不管是真病还是装病）没有参与对大马士革的围攻，之后他启程前往西西里。罗杰对公爵的到来表示热烈欢迎，并以丰厚的报酬劝诱他在返回德意志地区之后反叛康拉德。

1148-1149年的冬天，当韦尔夫六世在回国途中秘密路过罗马使，罗马的元老院（即罗马城邦的大法官）逮捕了他的几名随从，发现他们携带着罗杰的信件。这些信件是写给巴巴罗萨、狮子亨利、扎林根的康拉德还有他的儿子贝特霍尔德四世，敦促他们也加入韦尔夫六世对康拉德的反叛活动。可以肯定的是，这些信件并没有送达至他们预期的收信人，但重要的是，罗杰在与韦尔夫六世交谈后认为，公爵的两个侄子或外甥很有可能效仿他们的叔叔或舅舅一起反叛康拉德。与此同时，罗杰也在争取与教宗尤金三世停战，并向他提供军队协助镇压罗马公社的暴乱。路易七世将第二次十字军失利归咎于曼努埃尔，所以他也在1149年8月于途径西西里时加入了罗杰的联盟。

巴巴罗萨没有加入这个阴谋，而是在他的舅舅韦尔夫六世与叔叔康拉德三世之间扮演着调解人的角色。1149年回到德意志地区后，韦尔夫入侵了康拉德的儿子亨利还有巴巴罗萨的领地，并在他们的领地上修筑了防御工事。当韦尔夫攻打斯陶芬家族位于多瑙河以北，施瓦本地区讷德林根（Nördlingen）与博普芬根 (Bopfingen)之间的弗洛希贝格（Flochberg）城堡时，小亨利赶到了那里并于1150年2月8日击败了他。年轻的国王伤亡甚少，甚至几乎没有遭受任何损失便俘虏了韦尔夫麾下大约300名骑士，不过韦尔夫本人逃过一劫。斯塔沃洛的维巴尔德劝说康拉德利用韦尔夫的失利乘胜追击，不过其他诸侯们却以大斋期（Lent）间不应开战为由阻止了他，他们大概是担心狮子亨利的干预，所以便表现得更倾向于通过司法仲裁来解决冲突。巴巴罗萨作为中间人说动韦尔夫大约在9月24日于乌尔姆附近的朗根奥（Langenau）举办的王室会议上，同意放弃今后对康拉德的任何敌对行动。作为回报，国王释放了公爵的骑士，并将王室领地的收入的一部分，以及多瑙沃特（Donauwörth）以南梅尔廷根（Mertingen）附近的庄园和城镇分配给韦尔夫，该地区控制着通往施瓦本北部斯陶芬家族领地的道路。1152年1月7日，韦尔夫第一次也是最后一次与巴巴罗萨一起见证了康拉德的一个宪章。

狮子亨利于1147年3月首次在法兰克福提出将巴伐利亚公国归还给他的要求仍未得到解决，于是1150年他开始自称为巴伐利亚和萨克森公爵，并不理会王室法庭多次提出的按照封建法律处理他要求的提议。康拉德在1151年12月本打算趁狮子亨利正在与奥地利侯爵亨利在施瓦本交战时突袭亨利在萨克森地区的核心布伦瑞克（Brunswick），但却因亨利突然归来而作罢。因此在1152年巴巴罗萨即位后，他最迫切的任务便是与他韦尔夫家族的亲戚们达成永久的和解，因为他与韦尔夫家族的关系要比他父亲同母异父的巴本堡家族更密切，所以他决定偏向韦尔夫家族，而不顾巴本堡家族的利益，这也影响了神圣罗马帝国与拜占庭、匈牙利还有诺曼人的关系。
